**陳振孫**（）初名**瑗**，字**伯玉**，號**直齋**，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[安吉州](../Page/安吉.md "wikilink")（今浙江安吉縣）人，一作永嘉（今浙江溫州）人。[南宋時期](../Page/南宋.md "wikilink")[目錄學家](../Page/目錄學家.md "wikilink")。

。祖母為[周行己之女](../Page/周行己.md "wikilink")。其母為乐清令李素之孙女。\[1\]淳熙六年己亥（1179）出生\[2\]，本名瑗，因避宋理宗赵昀之讳，故更名为振孙。\[3\]其幼年好學，“嘗於《班書》志傳錄出諸詔，與紀中相附，以便覽閱”\[4\]，嘉定元年（1208年）任傈水县教授，嘉定六年（1213年）補绍兴府教授。十一年（1218年），為浙江鄞縣[教官](../Page/教官.md "wikilink")，嘉定十四年（1221年）辛巳为南城县宰。寶慶二年（1226年）任興化軍（今福建莆田）[通判](../Page/通判.md "wikilink")。端平元年（1233年）除诸王宫大小学教授。端平三年（1236年）以[朝散大夫知台州兼浙东](../Page/朝散大夫.md "wikilink")[提举](../Page/提举.md "wikilink")。嘉熙元年（1237年）丁酉五月改知嘉兴府。嘉熙三年（1239年）调任浙西提举\[5\]。淳祐四年（1244年）入京为[国子监司业](../Page/国子监.md "wikilink")。官至[户部](../Page/户部.md "wikilink")[侍郎](../Page/侍郎.md "wikilink")。淳祐十年（1250年）庚辰以寶章閣待制致仕，家居修《吴兴人物志》。約卒於景定二年或三年（1262年）春。卒諡[光祿大夫](../Page/光祿大夫.md "wikilink")\[6\]。有子陈造。《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")》无传，事迹甚寥落。\[7\]

振孫幼時，家無積書，當官後遊歷四方，隨處搜訪，傳抄夾漈鄭氏、方氏、林氏和吳氏等藏書，累積藏書5萬餘卷。時人[周密稱](../Page/周密.md "wikilink")：“近年唯直齋陳氏書最多。”\[8\]。又以20年的光陰撰成《[直齋書錄解題](../Page/直齋書錄解題.md "wikilink")》56卷，將歷代書籍分為53類，此書與[晁公武的](../Page/晁公武.md "wikilink")《[郡齋讀書志](../Page/郡齋讀書志.md "wikilink")》齊名。原書已佚，《[永樂大典](../Page/永樂大典.md "wikilink")》曾採錄此書。另著有《吴兴人物志》、《氏族志》、《书解易解》、《书解》、《易解》、《系辞录》等，又編撰《长乐财赋志》十五卷、《秦隐君集》一
卷、《柳宗元集》一卷及《武元衡集》一卷等，皆佚。

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:宋朝藏書家](../Category/宋朝藏書家.md "wikilink")
[Category:中国目录学家](../Category/中国目录学家.md "wikilink")
[Category:湖州人](../Category/湖州人.md "wikilink")
[Z振](../Category/陈姓.md "wikilink")

1.  何廣棪：《陳振孫之生平及其著述研究》
2.  何廣棪：〈陈振孙生卒年新考〉
3.  見陈乐素在1946发表《〈直斋书录解题〉陈振孙》一文，刊载上海《大公报·文史周刊》第六期。
4.  《直斋书录解题》卷1“昭德易诂训传”条
5.  王鏊：《姑苏志》卷 42《宦绩》
6.  刘克庄：《故通奉大夫宝章阁待制致仕陈振孙赠光禄大夫制》，《后村大全集》卷 75
7.  晚清學者[陆心源撰](../Page/陆心源.md "wikilink")《宋史翼》卷二十九《列传》第二十九《文苑》四有《陈振孙传》，但可供參考的史料極少。1946年陈乐素发表《〈直斋书录解题〉陈振孙》一文，開啟陈振孙生平及其作品研究之先河。二十世紀末，台灣學者何廣棪研究陳振孫，用功最勤，其作品《陳振孫之生平及其著述研究》的成果極豐碩。
8.  周密：《齐东野语》卷12：“近年惟直斋陈氏书最多，盖尝仕于莆，传录夹漈郑氏、方氏、林氏、吴氏旧书至五万一千一百八十余卷，且仿《读书志》作解题，极其精详。”